\chapter{Assemblykod}
Nedan finns delar av projektets assemblykod omskriven i ``litterate
programming'' stil. Koden nedan är inte komplett, utan bland annat importer har
tagits bort för att korta ner koden. Flera moduler har utelämnats nedan, då de
har ansetts innehålla hjälpfunktioner på lägre abstraktionsnivå. I vissa fall
har även enskilda funktioner tagits bort från modulerna nedan för att bibehålla
en viss korthet i beskrivningen. Koden nedan är alltså ämnad att ge en
förståelse för projektets uppbyggnad och design snarare än att vara en
dokumentationskälla.



\section{AssemblyMain.hs}
Programflödet startas härifrån när datorn startar. Funktionen \texttt{asmMain}
kommer alltså rullas ut så att dess första intstruktion hamnar på adress \texttt{0x0000}.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
asmMain :: TAsm ()
asmMain = mdo
\end{lstlisting}
Till att börja med sätts stackpekaren till den sista minnesadressen.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  load gr0 (0xFFFE)
  ssp gr0
\end{lstlisting}
Ett globalt state genereras. Detta state kommer senare skickas runt och användas
som globala variabler och även till viss del som konfiguration. Innehållet i
spelets state beskrivs nogrannare i \emph{GameState.hs}.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  state <- createInitialGameState framebuffer
\end{lstlisting}
Låt framebuffern börja på den första oanvända minnesplatsen och meddela GPU om
detta.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  load gr0 framebuffer
  glob gpuBase gr0
\end{lstlisting}
Rita ut logon. Logon är egentligen bara en ``bokstav'', som ritas ut på precis
samma sätt som resten av bokstäverna. \texttt{drawLogo} kommer även rita ut en
bakgrundsfärg, men är förutom detta enbart en wrapper runt fontens vanliga
utritningsfunktion.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  drawLogo state
\end{lstlisting}
Initiera interupts. Detta kommer starta alla interuptrutiner, så efter denna rad
behöver man inte längre köra någon vettig kod i denna toppfil.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  setupInterupts state
\end{lstlisting}
Döda programflödet med en evighetsloop så att interuptrutinerna får total
kontroll.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  loop <- label
  jmp loop
\end{lstlisting}
Markera ut kodens slut, så att man kan placera ut framebuffern. Sista radens
\texttt{return ()} finns i koden på grund av en något obskyr syntaktisk regel
som kommer från hur Haskell hanterar sekventiell kod som syntaktiskt socker.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  framebuffer <- label
  return ()
\end{lstlisting}



\section{GameState.hs}
Definiera en datatyp för programmets globala tillstånd och variabler. Den
innehåller namngivna pekare till de platser i minnet där variabler hör
hemma. Denna datatyp ska alltså användas istället för att manuellt avsätta
platser i minnet för globala data.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
data GameState = GameState {
      players            :: [Player]
    , paused             :: Position
    , gameSpeed          :: Position
    , roundNumber        :: Position
    , numberOfPlayers    :: Position
    , gameOver           :: Position
    , createHoles        :: Position
    , fontBase           :: Position
    , gameSpeedArray     :: Position
    , gameString         :: [Position]
    , gameStringColor    :: [Position]
    , gameMidString      :: [Position]
    , gameMidStringColor :: [Position]
    , songArray          :: [Position]
    , soundEffectArray   :: [Position]
    , soundEffect        :: Position
    , frameBuffer        :: Position
    , song               :: Position
    , songPosition       :: Position
    }
\end{lstlisting}
En abstraktion av spelardata som används ovan istället för att vara explicit med
alla spelare.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
data Player = Player {
      playerX             :: Position
    , playerY             :: Position
    , playerPrevX         :: Position
    , playerPrevY         :: Position
    , playerDir           :: Position
    , playerScore         :: Position
    , playerAlive         :: Position
    , playerColor         :: Position
    , playerSymbol        :: Position
    , originalPlayerState :: ((Word16,Word16), Word16, Word16)
    , playerKeys          :: Keys
    , playerHeadColor     :: Position
    }
\end{lstlisting}
Definiera en datatyp för spelarnas kontroller
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
data Keys = Keys {
    keyUp    :: Word16
  , keyDown  :: Word16
  , keyLeft  :: Word16
  , keyRight :: Word16
  }
\end{lstlisting}
Definiera spelarnas kontroller.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
player0Keys = Keys {
   keyUp    = c_keyW
 , keyDown  = c_keyS
 , keyLeft  = c_keyA
 , keyRight = c_keyD
 }
player1Keys = Keys {
   keyUp    = c_keyI
 , keyDown  = c_keyK
 , keyLeft  = c_keyJ
 , keyRight = c_keyL
 }
player2Keys = Keys {
   keyUp    = c_keyArrowUp
 , keyDown  = c_keyArrowDown
 , keyLeft  = c_keyArrowLeft
 , keyRight = c_keyArrowRight
 }
player3Keys = Keys {
   keyUp    = c_keyNumpadUp
 , keyDown  = c_keyNumpadDown
 , keyLeft  = c_keyNumpadLeft
 , keyRight = c_keyNumpadRight
 }
\end{lstlisting}
Skapa ett initialt tillstånd. Detta tillstånd rullas ut \emph{statiskt} i
minnet, och har alltså ingen logik vid körning, utan enbart vid assemblering.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
createInitialGameState :: Word16 -> TAsm GameState
createInitialGameState fb = mdo
  jmp exit
  paused'          <- var 0
  gameSpeed'       <- var 1
  roundNumber'     <- var 0
  numberOfPlayers' <- var 4
  gameOver'        <- var 0xFFFF
  frameBuffer'     <- var fb
  createHoles'     <- var 0
  song'            <- var song1
  soundEffect'     <- var effect0
  chars            <- mapM var (replicate 26 $ c_space + fontBase')
  charColors       <- mapM var (replicate 26 c_textColor)
  midChars         <- mapM var (replicate 26 $ c_space + fontBase')
  midCharColors    <- mapM var (replicate 26 c_textColor)
  gameSpeedArray' <- label
  dataRow 100
  dataRow 75
  dataRow 50
  dataRow 25
\end{lstlisting}
Rulla ut musiken i minnet och spara undan platserna.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  song1 <- label
  tron
  song2 <- label
  nyanCat
  song3 <- label
  sandstorm
  song4 <- label
  thunderstruct
  song5 <- label
  test
  song6 <- label
  market
  song7 <- label
  gym
  song8 <- label
  ganondorf
  song9 <- label
  livetonight
  song10 <- label
  masterofpuppets
  song11 <- label
  dataRow 0
  song12 <- label
  dataRow 0
  dataRow 0
\end{lstlisting}
Rullar även ut ljudeffekterna på motsvarande sätt.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  effect0 <- label
  intro
  effect1 <- label
  draw
  effect2 <- label
  win
  effect3 <- label
  lose
\end{lstlisting}
Lägger in positionerna i en lista. Detta sker alltså på assembleringsnivå, denna
abstraktion finns alltså inte vid körning.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  let songArray' = [song1,song2,song3,song4,song5,song6,song7,song8,song9,song10,
                    song11,song12]
  let soundEffectArray' = [effect0, effect1, effect2, effect3]
\end{lstlisting}
Skapa spelarna.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  p0 <- createPlayer (30,8)    c_dirDown c_p0 c_p0Head c_lmbda   player0Keys
  p1 <- createPlayer (30,116)  c_dirUp   c_p1 c_p1Head c_tilde   player1Keys
  p2 <- createPlayer (129,116) c_dirUp   c_p2 c_p2Head c_pi      player2Keys
  p3 <- createPlayer (129,8)   c_dirDown c_p3 c_p3Head c_smiley  player3Keys
\end{lstlisting}
Placera ut fonten i minnet, vilket är det sista som ska komma med i det globala
tillståndet.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  fontBase' <- label
  font
  exit <- label
\end{lstlisting}
Sammanställ de ihopsamlade adresserna i den tidigare definierade datatypen och
skicka vidare den. Den kan hädanefter användas ungefär som ett kompilatormacro.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  return $ GameState {
                     players            = [p0,p1,p2,p3]
                   , paused             = paused'
                   , gameSpeed          = gameSpeed'
                   , roundNumber        = roundNumber'
                   , numberOfPlayers    = numberOfPlayers'
                   , fontBase           = fontBase'
                   , gameOver           = gameOver'
                   , frameBuffer        = frameBuffer'
                   , createHoles        = createHoles'
                   , gameMidString      = midChars
                   , gameMidStringColor = midCharColors
                   , gameString         = chars
                   , gameStringColor    = charColors
                   , gameSpeedArray     = gameSpeedArray'
                   , songPosition       = song'
                   , song               = song'
                   , songArray          = songArray'
                   , soundEffect        = soundEffect'
                   , soundEffectArray   = soundEffectArray'
                   }
\end{lstlisting}
Skapa en funktion för att rulla ut en spelares data i minnet.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
createPlayer :: (Word16, Word16) -- |Initial coordinates
             -> Word16 -- |Initial direction
             -> Word16 -- |Color
             -> Word16 -- |Head Color
             -> Word16 -- |Symbol (like c_lmbda)
             -> Keys   -- |
             -> TAsm Player
createPlayer (x,y) d c hc s k = do
    playerX'        <- var x
    playerY'        <- var y
    playerPrevX'    <- var x
    playerPrevY'    <- var y
    playerDir'      <- var d
    playerScore'    <- var 0
    playerAlive'    <- var 1
    playerColor'    <- var c
    playerHeadColor' <- var hc
    playerSymbol'   <- var s
\end{lstlisting}
På samma sätt som tidigare sparas adresserna till spelarnas tillståndsvariabler
undan i en lättåtkomlig datatyp och skickas vidare.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
    return $ Player {
      playerX             = playerX'
    , playerY             = playerY'
    , playerPrevX         = playerPrevX'
    , playerPrevY         = playerPrevY'
    , playerDir           = playerDir'
    , playerScore         = playerScore'
    , playerAlive         = playerAlive'
    , playerColor         = playerColor'
    , playerSymbol        = playerSymbol'
\end{lstlisting}
Notera hur viss data sparas undan för att man ska kunna återskapa spelarnas
muterbara tillstånd efter varje runda.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
    , originalPlayerState = ((x,y),d,c)
    , playerKeys          = k
    , playerHeadColor     = playerHeadColor'
   }
\end{lstlisting}

Att nollställa speltillståndet efter varje runda innebär att man behöver
nollställa varje spelare. Rullar därför ut nollställningskod för varje spelare.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
resetGameState :: GameState -> TAsm ()
resetGameState gs = using [gr0] $ do
  mapM_ resetPlayerState (players gs)
\end{lstlisting}
Den data som krävs för att nollställa position och riktning finns undansparad i
spelardatan. Kopierar helt enkelt denna information.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
resetPlayerState :: Player -> TAsm ()
resetPlayerState p = using [gr0] $ mdo
  let ((x,y),d,c) = (originalPlayerState p)
  load gr0 x
  store gr0 (playerX p)
  store gr0 (playerPrevX p)

  load gr0 y
  store gr0 (playerY p)
  store gr0 (playerPrevY p)

  load gr0 c
  store gr0 (playerColor p)

  load gr0 d
  store gr0 (playerDir p)

  load gr0 0xFFFF
  store gr0 (playerAlive p)
\end{lstlisting}





\section{Interupts.hs}
Starta upp interuptrutinerna.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
setupInterupts :: GameState
           -> TAsm ()
setupInterupts state = using rs $ mdo
\end{lstlisting}
Slå på spelets huvudtimer, ämnad som spelets huvudloop, med spellogik och
grafikutritning
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  load reg1 (gameSpeed state) <| indirect
  load reg2 (gameSpeedArray state)
  add reg2 reg1
  add reg2 reg1
  load' reg1 reg2
  glob timer1 reg1
\end{lstlisting}
Slå på en timer för musik. Observera att musikinterupten kommer att ändra
timerintervallen, så det spelar ingen roll vilket värde man ger timern, sålänge det inte är \texttt{0x0000}.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  load reg1 0x0069
  glob timer2 reg1
\end{lstlisting}
Sätt den globala interuptvektorns position så att mikrokoden får information om
var en viss interupt finns.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  load reg1 interuptLoc
  glob interuptVector reg1
\end{lstlisting}

Pausa spelet.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  load reg1 0xFFFF
  store reg1 (paused state)
\end{lstlisting}

Slå på alla interupts globalt. Efter att denna instruktion har körts kan
interupts komma när som helst.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  glob interuptEnable reg1
  jmp exit
\end{lstlisting}
Rulla ut interuptrutinerna i minnet. Observera att interuptrutinernas
\texttt{rti} är placerad här för att förenkla flödeskontrollen något i
interuptkoden.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  ps2Intr <- label
  ps2InteruptRoutine state
  rti
  timer1Intr <- label
  timer1InteruptRoutine state
  rti
  timer2Intr <- label
  timer2InteruptRoutine state
  rti
  timer3Intr <- label
  timer3InteruptRoutine state
  rti
  timer4Intr <- label
  timer4InteruptRoutine
  rti
\end{lstlisting}
Rulla ut interuptvektorn i minnet.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  interuptLoc <- label
  dataRow ps2Intr
  dataRow timer1Intr
  dataRow timer2Intr
  dataRow timer3Intr
  dataRow timer4Intr
  exit <- label
  return ()
  where rs@[reg1, reg2] = take 2 $ getFree []
\end{lstlisting}

\subsection{Spelets timerinterupt}
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
timer1InteruptRoutine :: GameState
                      -> TAsm()
timer1InteruptRoutine state = using rs $ mdo
\end{lstlisting}
Börja med att hoppa förbi initieringen av några lokala variabler.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  jmp begin
  --Variable to count turns
  counter <- label
  dataRow 0
  begin <- label

  --Push registers
  push gr14
  push gr13
\end{lstlisting}

Hoppa till slutet av rutinen om spelet är pausat.

\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  --Exit if game is paused
  load reg1 (paused state) <| indirect
  or' reg1 reg1
  jnz exit
\end{lstlisting}

Undersök counter variablen om det är dags att göra ett hål i spelarna.

\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  --------------------------
  -- Handle hole creation --
  --------------------------
  load reg1 16 -- How often we want holes
  load reg2 counter <| indirect
  inc reg2
  store reg2 counter
  jeq reg2 reg1 addHoles
  jmp updatePlayers
  addHoles <- label
  -- Set create holes variable
  load reg1 0
  store reg1 counter
  load reg1 0xFFFF
  store reg1 (createHoles state)
\end{lstlisting}

Uppdatera alla spelare, detta görs via att mapa macrot
``updatePlayer'' till varje spelare.

\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  --------------------
  -- Update players --
  --------------------
  updatePlayers <- label
  load gr14 0x0000
  load gr15 0x0000
  mapM_ (\x -> updatePlayer x state) (players state)
\end{lstlisting}

Kolla om någon spelare har vunnit.

\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  --Check victory
  lsr gr15 1
  or' gr15 gr15
  jnz exit
\end{lstlisting}

Återställ spelet genom att förändra värden i game state.

\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  --------------
  -- GameOver --
  --------------
  -- Set paused and game over variables
  load reg1 0xFFFF
  store reg1 (paused state)
  store reg1 (gameOver state)
  -- Update round number
  load reg1 (roundNumber state) <| indirect
  inc reg1
  store reg1 (roundNumber state)
  --Update score
  or' gr14 gr14
  jz draw
  load' reg1 gr14
  inc reg1
  store' gr14 reg1
\end{lstlisting}

Om det var en spelare som vann ge han poäng och spela en ljudeffekt.

\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  --Player wins
  --Play sound
  load reg1 ((soundEffectArray state) !! 2)
  store reg1 (soundEffect state)
  load reg1 2
  glob timer3 reg1
  --Draw text
  load reg1 fb
  add gr13 reg1
  load' reg1 gr13
  store gr13 ((gameMidString state) !! 9)
  load reg1 (c_space + fb)
  store reg1 ((gameMidString state) !! 10)
  load reg1 (c_W + fb)
  store reg1 ((gameMidString state) !! 11)
  load reg1 (c_I + fb)
  store reg1 ((gameMidString state) !! 12)
  load reg1 (c_N + fb)
  store reg1 ((gameMidString state) !! 13)
  load reg1 (c_S + fb)
  store reg1 ((gameMidString state) !! 14)
  load reg1 (c_exclamation + fb)
  store reg1 ((gameMidString state) !! 15)
  printfMid state
  jmp exit
\end{lstlisting}

Om det var oavgjort spela en annorlunda ljudeffekt.

\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  --Draw
  draw <- label
  --Play sound effect
  load reg1 ((soundEffectArray state) !! 1)
  store reg1 (soundEffect state)
  load reg1 2
  glob timer3 reg1
  --Draw text
  load reg1 (c_D + fb)
  store reg1 ((gameMidString state) !! 11)
  load reg1 (c_R + fb)
  store reg1 ((gameMidString state) !! 12)
  load reg1 (c_A + fb)
  store reg1 ((gameMidString state) !! 13)
  load reg1 (c_W + fb)
  store reg1 ((gameMidString state) !! 14)
  load reg1 (c_exclamation + fb)
  store reg1 ((gameMidString state) !! 15)
  printfMid state
  jmp exit
\end{lstlisting}

Avsluta rutinen.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  --Exit
  exit <- label
  pop gr13
  pop gr14
  return ()
  where rs@[reg1, reg2] = take 2 $ getFree []
        fb = fontBase state
\end{lstlisting}


\subsection{Musiktimer}
Spelets musik går på en egen timer interupt.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
timer2InteruptRoutine :: GameState -> TAsm()
timer2InteruptRoutine state = using rs $ mdo
\end{lstlisting}
Börja med att ladda in var i ljudupspelningen man befinner sig, och vilken låt
som ska spelas upp.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  -- Load note, increase pos
  load pos (songPosition state) <| indirect
  load temp (song state) <| indirect
\end{lstlisting}
Till att börja med bör pulsbredden hanteras. Om ordet är på formen
\texttt{0xFFXX} representerar \texttt{XX} pulsbredden och ordet bör sparas
undan. Om inte bör ordet tolkas enligt ljudformatet ovan.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  -- Handle pulse widths
  load' note pos
  lsr note 8
  load temp 0x00FF
  sub temp note
  jnz pwDone
\end{lstlisting}
Om det innehöll pulsbredden så ska ordet sparas undan för senare användning.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  load' note pos
  inc pos
  inc pos
  store note pulseWidthData
  jmp pwDone
  pulseWidthData <- var 0
  pwDone <- label
\end{lstlisting}
Ladda in pulsbredden i ett register.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  load pw pulseWidthData <| indirect
  lsl pw 8
\end{lstlisting}
Ladda in noten som ska spelas
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  -- Load note
  load' note pos
\end{lstlisting}
Spela den inladdade noten, efter att först ha genomfört några bitmanipulationer
fö att bli av med den överflödiga data som den minst signifikanta delen av ordet
utgör.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  -- Play sound 1
  load temp 0x00FF
  and' note temp
  or' note pw -- Pulse width
  glob sound1 note
\end{lstlisting}
Uppdatera pulsbredden.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  lsr pw 2 -- Update pulse width
  load temp 0xFF00
  and' pw temp
\end{lstlisting}
Sätt en ny timer efter den nya tonlängden. Ännu en gång utförs bitmanipulationer
för att filtrera.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  -- Set timer
  load' note pos
  lsr note 8
  glob timer2 note
\end{lstlisting}
Ladda nästa ton, och spela denna.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  inc pos
  inc pos
  load' note pos
  load temp 0x00FF
  and' note temp
  glob sound2 note
\end{lstlisting}
Uppdatera pulsbredden.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  lsr pw 2
  load temp 0xFF00
  and' pw temp
\end{lstlisting}
Ladda och spela sista tonen.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  load' note pos
  lsr note 8
  or' note pw
  glob sound3 note
\end{lstlisting}
Kontrollera om låten är färdig, och hoppa i så fall till början av den. I annat
fall uppdateras det globala tillståndet med positionen till nästa omgång toner.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
  inc pos
  inc pos
  load' note pos
  or' note note
  jnz exit
  load pos (song state) <| indirect
  exit <- label
  --Store position
  store pos (songPosition state)
  return ()
  where rs@[pos, note, temp, pw] = take 4 $ getFree []
\end{lstlisting}

\section{Helpers.hs}
Denna fil innehåller hjälpfunktioner för att förenkla resten av koden.

Viktig och välanvänd hjälpfunktion som pushar givna register på stacken, kör
given kod, och återställer innehållet i registren efter körningen.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
using :: [Reg] -> TAsm () -> TAsm ()
using rs mf = do
  mapM_ push rs
  mf
  mapM_ pop (reverse rs)
\end{lstlisting}
En enkel funktion som utifrån en lista på register som används ger en lista på
de register som inte används.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
getFree :: [Reg] -> [Reg]
getFree xs = L.deleteFirstsBy (==) [gr0
          ,gr1
          ,gr2
          ,gr3
          ,gr4
          ,gr5
          ,gr6
          ,gr7
          ,gr8
          ,gr9
          ,gr10
          ,gr11
          ,gr12
          ,gr13
          ,gr14
          ,gr15
          ] xs
\end{lstlisting}
Ladda ett register med den data som finns på minnesplatsen det andra registret
hänvisar till.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
load' :: Reg -> Reg -> TAsm ()
load' dest srcAdr = do
  l <- label
  store srcAdr (l + 6)
  load dest 0 <| indirect
\end{lstlisting}
Spara datan från ett register till den minnesplats det andra registeret hänvisar
till.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
store' :: Reg -> Reg -> TAsm ()
store' destAdr d = do
  l <- label
  store destAdr (l + 6)
  store d 0
\end{lstlisting}
Rita ut en pixel på skärmen.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
drawPixel :: Reg -- | Column
          -> Reg -- | Row
          -> Reg -- | Color
          -> Reg -- | gpu base
          -> TAsm()
drawPixel column rw color gb = using (rs ++ [column, color]) $ mdo
  -- Calculate effective adress
  -- adr := rw * 160 + column + gb
  load creg 160
  cp adr rw
  mulu adr creg
  add adr column
  add adr gb

  -- Get the previous color in a register
  load' prevcol adr

  -- Determine odd/evenness
  load creg 1
  and' column creg
  jz even

  -- Odd
  load creg 0x00FF
  and' color creg
  load creg 0xFF00
  and' prevcol creg
  or' color prevcol
  jmp exit

  -- Even
  even <- label
  load creg 0xFF00
  and' color creg
  load creg 0x00FF
  and' prevcol creg
  or' color prevcol

  -- Done. Get out.
  exit <- label
  store' adr color
    where rs@(creg:adr:prevcol:[]) = take 3 $ getFree [column, rw, color, (gb)]
\end{lstlisting}
Inkrementera minnesplatsen som det givna registret pekar på.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
incAdr :: Reg -> TAsm ()
incAdr r = using [one] $ do
  load one 1
  add r one
    where one = head $ getFree [r]
\end{lstlisting}
Inkrementera det givna registret.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
inc :: Reg -> TAsm ()
inc r = using [one] $ do
  load one 1
  add r one
    where one = head $ getFree [r]
\end{lstlisting}
Dekrementera det givna registret.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
dec :: Reg -> TAsm ()
dec r = using [one] $ do
  load one 1
  sub r one
    where one = head $ getFree [r]
\end{lstlisting}
Skapa en subrutin av den givna koden. Används sporadiskt för att spara plats i
minnet istället för att bara rulla ut all kod.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
asSubrutine :: TAsm () -> TAsm Position
asSubrutine f = mdo
  jmp ret
  p <- label
  f
  rts
  ret <- label
  return p
\end{lstlisting}
Skriv ut ett tecken på skärmen med given startposition och färg.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
drawChar :: Reg -- | Column
         -> Reg -- | Row
         -> Reg -- | Pointer to Char
         -> Reg -- | Color
         -> Reg -- | gpu base
         -> TAsm()
drawChar column rw char color gb = using ([column, color, ffff, cjmp]) $
  mdo
    load ffff 0xFFFF

    begin <- label
    load' cjmp char
    jeq ffff cjmp exit
    add column cjmp
    drawPixel column rw color gb
    inc char
    inc char
    jmp begin

    exit <- label
    nop
    where ffff = head ( getFree [column, rw, char, color, gb])
          cjmp = head ( getFree [column, rw, char, color, gb, ffff])
\end{lstlisting}
Skapa en ledig minnesplats och en referens till denna.
\begin{lstlisting}[language=haskell,numbers=none]
var :: Word16 -> TAsm Position
var d = do
  p <- label
  dataRow d
  return p
\end{lstlisting}
